**克拉斯诺亚爾斯克**（），[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[克拉斯诺亚爾斯克边疆区的首府](../Page/克拉斯诺亚爾斯克边疆区.md "wikilink")，位於[葉尼塞河和](../Page/葉尼塞河.md "wikilink")[西伯利亞鐵路的交匯點](../Page/西伯利亞鐵路.md "wikilink")，以[铝产量高著称](../Page/铝.md "wikilink")，是[西伯利亚地区第三大城市](../Page/西伯利亚.md "wikilink")，人口97万3891（2010年）。

## 地理

此城跨[叶尼塞河东西岸](../Page/叶尼塞河.md "wikilink")，城市中心海拔高度约为146米。由于上游32公里处，克拉斯诺亚尔斯克水电站的作用，叶尼塞河城中段水温常年保持在0－14℃。河上有几个小岛，其中最大的达吉雪夫（Татышев）和奥特迪哈（Отдыха）是当地人的疗养胜地。

城市的西南部由平均高于河面410米的森林山脉所围绕。河流南岸有以巨大岩壁著称的Stolby自然保护区，城西的绵延山脉一直延伸到Sobakina河。但与此同时，除了Drokinskaya
Sopka山，城北却是一片开阔平原，平原西部是森林，东部是农业用地。

## 行政區劃

本市分為七區：基洛夫區、列寧區、十月區、蘇維埃區、斯維爾德洛夫區、鐵路區及中心區。

## 歷史

本市的建立始于1628年7月，以安德烈·杜奔斯基（Андрей
Дубенский）将军为首的拓荒者到达了[叶尼塞河和](../Page/叶尼塞河.md "wikilink")[卡恰河的交汇处](../Page/卡恰河.md "wikilink")，并就地修建防御工事，作为俄军的前哨堡垒，以准备下一步发起对叶尼塞土著的军事行动。
它和东边不远的[坎斯克城一道](../Page/坎斯克.md "wikilink")，代表着17世纪俄国对叶尼塞河源头探索的最南端。在一封给沙皇的信中，驻守当地的哥萨克人写到：

*“在这座全是木头房子的小镇，我们艰难地建立起了防线。作为您的仆人，我们按您的意思设置了一套工作制度，保证探索新领地的同时加强据点的防御…”*

根据[叶尼塞语](../Page/叶尼塞语.md "wikilink")，这座堡垒当时被命名为"Красный
Яр"。后来该堡垒升为城镇级别后更名为现名克拉斯诺亚尔斯克。
[Krasnoyarsk_Marx_x.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Krasnoyarsk_Marx_x.jpg "fig:Krasnoyarsk_Marx_x.jpg")

1741年，连接边陲地区与俄国欧洲部分的西伯利亚驿道建成后，克拉斯诺亚尔斯克迎来了一个高速发展期。日后这一地区的发现的金矿和1895年通车的[西伯利亚铁路进一步促进了该城市的发展](../Page/西伯利亚铁路.md "wikilink")。

1749年，一颗重达700公斤的石铁陨石坠落在克拉斯诺亚尔斯克以南145英里处。德国博物学家彼得·西蒙·帕拉斯在1772年使其出土。这颗陨石在科学史上意义非凡，因为这是人类第一次发现并研究橄榄陨石。

19世纪时，克拉斯诺亚尔斯克是西伯利亚哥萨克运动的中心。1822年1月26日，该地升级为城镇并成为俄国在叶尼塞流域的行政中心。19世纪末之前，这里已经有了一些制造业和火车装配之类的重工业。

俄罗斯帝国时代，克拉斯诺亚尔斯克也是政治犯的流放地之一。举例来说，1825年的[十二月党人起义失败后](../Page/十二月党人起义.md "wikilink")，八位主要领导人即被流放至此地。

[十月革命之后](../Page/十月革命.md "wikilink")，在苏联的工业化进程中，不计其数的重工业，如造纸厂、造船厂、大型河港、水电站（现在克拉斯诺亚尔斯克水电站装机容量为世界第五，俄国第二）等在克拉斯诺亚尔斯克建立起来

1934年，俄罗斯第二大行政单体[克拉斯诺亚尔斯克边疆区成立](../Page/克拉斯诺亚尔斯克边疆区.md "wikilink")，克拉斯诺亚尔斯克成为其行政中心。

在斯大林[大清洗时期](../Page/大清洗.md "wikilink")，克拉斯诺亚尔斯克是[古拉格](../Page/古拉格.md "wikilink")（苏联劳改总局）的一个主要中心。这个时期作用最突出的劳改营是“克拉斯拉格”劳改营（1938年－1960年），该营由于关押犯人过多，在周边城镇也设置了两个分营。在克拉斯诺亚尔斯克城内部，“叶尼塞拉格”劳改营在二战的战火中仍发挥重要作用。

二战期间，许多工厂为避战火，从乌克兰和俄罗斯西部迁到此地，大大促进了当地工业发展。战后，许多为这些工业提供原料的大工厂也被建立起来：炼铝厂、冶金厂、次要金属加工厂等等。

二十世纪七十年代后期，苏联开始在该城旁边修建一个相位阵列雷达站。北约指责此举违反了1972年美苏签订的《[反弹道导弹条约](../Page/反弹道导弹条约.md "wikilink")》，从1983年开始，美国持续要求苏联撤销该雷达站，一直到苏联政府在1989年承认该设施违反条约，当局才开始缓慢撤出设备，直到1992年对外宣布拆除完成，但这些设备很可能在接近共青城的某个地点被重新组装起来。冷战时期，克拉斯诺亚尔斯克也是克城东北空军的一个基地，但这个基地在苏联解体后变成了一个住宅区。

[苏联解体之后](../Page/苏联解体.md "wikilink")，当地很多大工厂开始[私营化](../Page/私营化.md "wikilink")。相当一部分企业宣布[破产](../Page/破产.md "wikilink")，而继续营业的厂家被个别富商或黑社会头目控制。工人失业率猛增，在业者也时常[罢工抗议](../Page/罢工.md "wikilink")。

九十年代后期，该地最大的一桩经济丑闻爆发，商人安纳托利·拜科夫由于涉嫌谋杀经济伙伴韦洛尔·斯图路加诺夫，当地政府剥夺了他对克拉斯诺亚尔斯克铝厂的所有权。但不久后这个事件被曝光是竞争对手对拜科夫蓄谋已久的陷害。

克拉斯诺亚尔斯克当地的工厂所有权争议一直持续到今天，究其原因，是因为几乎所有原国有大厂都被垄断集团或金融寡头所控制

自从1996年市长皮马什科夫执政以来，市容市貌开始逐渐改善：旧的有历史意义的建筑被保护下来，呆板的沥青人行道被改作具有当地特色的铺路小石，曾经被涸泽而渔式开发、多如繁星的温泉疗养院被保护起来或停业整顿。如今这座欣欣向荣的城市中，已几乎看不到苏联时代的破落与单调。

2019年3月，克拉斯诺亚爾斯克舉辦[第二十九屆冬季世界大學生運動會](../Page/第二十九屆冬季世界大學生運動會.md "wikilink")，這也是俄羅斯首次在[該國亞洲部分舉行的國際級賽事](../Page/北亞.md "wikilink")。

## 市徽

[Coat_of_Arms_of_Krasnoyarsk_(Krasnoyarsk_krai)_(1804).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_Arms_of_Krasnoyarsk_\(Krasnoyarsk_krai\)_\(1804\).png "fig:Coat_of_Arms_of_Krasnoyarsk_(Krasnoyarsk_krai)_(1804).png")
克拉斯诺亚爾斯克第一个市徽在1804年3月12日设定。分为上下两个部分，上半部分绿色底，刻着一匹银白色的奔马[Tomsk
Guberniya](../Page/Tomsk_Guberniya.md "wikilink")，下半部分银色底，画着[Красный
Яр悬崖](../Page/Красный_Яр悬崖.md "wikilink")。

[Coat_of_Arms_of_Krasnoyarsk_(Krasnoyarsk_krai)_(1851).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_Arms_of_Krasnoyarsk_\(Krasnoyarsk_krai\)_\(1851\).png "fig:Coat_of_Arms_of_Krasnoyarsk_(Krasnoyarsk_krai)_(1851).png")
1851年11月23日市徽改为红盾金狮，狮一手拿着锹，另一手拿镰刀。盾顶上有象征着俄罗斯帝国的金色王冠。

现在使用的市徽在2004年11月28日发布，相比1851年版只对金色王冠做了一点修改，加入了联邦大楼的图像。翌年，新市徽的铜像在该市的火车站广场上揭幕，铜像被安置在一根约16米（52英尺）高的铜柱的顶端。

## 人口

歷年人口變化見下表：

|          |         |          |         |          |         |          |                |
| -------- | ------- | -------- | ------- | -------- | ------- | -------- | -------------- |
| **1897** | 26,600  | **1962** | 465,000 | **1982** | 833,000 | **2000** | 875,500        |
| **1923** | 60,400  | **1967** | 576,000 | **1986** | 885,000 | **2001** | 875,900        |
| **1926** | 72,200  | **1970** | 648,000 | **1989** | 912,600 | **2002** | 909,341        |
| **1939** | 190,000 | **1973** | 707,000 | **1992** | 925,000 | **2005** | 917,200        |
| **1956** | 328,000 | **1976** | 758,000 | **1996** | 871,100 | **2011** | 979,600        |
| **1959** | 412,000 | **1979** | 796,300 | **1998** | 875,300 | **2017** | 1,083,865\[1\] |

[Krasnoyarsk_population_graph.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Krasnoyarsk_population_graph.svg "fig:Krasnoyarsk_population_graph.svg")
各區人口（2002年人口普查）：

  - 基洛夫區: 117,156
  - 列寧區: 146,943
  - 十月區: 138,521
  - 蘇維埃區: 231,696
  - 斯維爾德洛夫斯克區: 130,518
  - 中心區: 54,503
  - 鐵路區: 90,004

克市是一個多民族的城市，以俄羅斯族、[烏克蘭族](../Page/烏克蘭.md "wikilink")、[韃靼族](../Page/韃靼族.md "wikilink")、[日耳曼族](../Page/日耳曼.md "wikilink")、[白俄羅斯族最多](../Page/白俄羅斯.md "wikilink")，近年多了一群來自[塔吉克](../Page/塔吉克.md "wikilink")、[烏茲別克等](../Page/烏茲別克.md "wikilink")[中亞及](../Page/中亞.md "wikilink")[高加索地區的](../Page/高加索.md "wikilink")，以尋找工作為目的移民（多數以非法途徑進入俄境）。

另一類為數眾多的是[中國人](../Page/中國人.md "wikilink")。他們與其他外地勞工不同，從事的是合資生意。很多華人在[市場進行交易](../Page/市場.md "wikilink")，甚至有了自己的聯誼會和貿易城（，俗稱中國城，在Strelka）。

## 建築

城里有许多历史性建筑，他们中的最老者是求悯大教堂（，1785年到1795年，在1977年到1978年重建）。当地其他重要的[俄国东正教建筑是宣誓大教堂](../Page/俄国东正教.md "wikilink")（，1802－12年）、聖三一大教堂（，1802－12年）、施洗者约翰教堂（，1899年，以前的主教住宅），和新建的迈克尔大天使教堂（，1998到2003年）。

在Karaulnaya小山，古老的[Paraskeva
Pyatnitsa礼拜堂](../Page/Paraskeva_Pyatnitsa礼拜堂.md "wikilink")（，1804年，在1854到1855年重建）仍然矗立其上，许久以前这里曾经是当地原始宗教的神庙。印在10[卢布纸币上的礼拜堂是城市最具标志性的建筑](../Page/俄国卢布.md "wikilink")。该礼拜堂在苏联时代被废弃并损坏，直到戈尔巴乔夫“[经济改革](../Page/经济改革.md "wikilink")”启动，才回到叶尼塞当地教会的名下并修缮一新。
[Krasnoyarsk_Mira_10_dolgostroi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Krasnoyarsk_Mira_10_dolgostroi.jpg "fig:Krasnoyarsk_Mira_10_dolgostroi.jpg")

此城的另一个非官方標誌是位于Strelka的从苏联时代到现在一直未完工的24层大樓。戈氏“改革”前不久该樓开始建造，然后由于管理混乱，工程被迫中止。大樓的轮廓可以在多个方向被很清楚地看见。

[西伯利亚铁路在该城附近的一座铁路桥上横跨](../Page/西伯利亚铁路.md "wikilink")[叶尼塞河](../Page/叶尼塞河.md "wikilink")。这座铁路桥是由大建筑师Lavr
Proskuryakov设计，1893－1896年间建造的一座获奖建筑，在当时是世界上最长的铁路桥。2003年，该桥被定为[世界文化遗产时](../Page/世界文化遗产.md "wikilink")，联合国教科文组织的描述是：“俄式风格抛物线拱形石桥的典型早期代表，大量现代工程设备与创新理论的试验场，见证了人类工程学的进步。”

其他引人注目的大楼包括商人[Nikolay
Gadalov的豪宅](../Page/Nikolay_Gadalov.md "wikilink")，1911年建成的罗马天主教洗礼礼拜堂（，也称为Krasnoyarsk
Organ
Hall），以及外观设计类似[古埃及神庙的](../Page/古埃及.md "wikilink")[克拉斯诺亚尔斯克边疆区博物馆](../Page/克拉斯诺亚尔斯克边疆区博物馆.md "wikilink")，和以“驴耳朵”之名著名的当地市政大厅（因为有双尖塔而著名）。

市区中有许多在战后不久建造的2层木头房子，这些大多是当时新分配到该市的工人的临时住所。此外还有许多被城市包围的旧俄时代村落，仍保持着古典俄式风格：带后院的木门房屋。它们当中的相当一部分都很残破但仍有人居住。

## 文化

克市人才輩出，當中更有世界知名的人物。最傑出者包括歷史畫家[苏里科夫](../Page/苏里科夫.md "wikilink")、作家Viktor
Astafiev、歌劇歌唱家Pyotr
Slovtsov和[季米特里·霍洛斯托夫斯基](../Page/季米特里·霍洛斯托夫斯基.md "wikilink")。其他包括畫家Andrey
Pozdeev、Valeriy Kudrinskiy和Toivo Rännel，雕塑家Boris Musat和Yuriy
Zlotya，作家Roman Solntsev和Nikolay Gayduk。

當地也有一些特色節日，最受注目的是六月的「城市日」通常有[嘉年華會](../Page/嘉年華會.md "wikilink")。其他節日及文化活動有曼納河節（，在每年六月最後一個周末舉行，活動有傳統的歌謠比賽）、國際博物館雙年展（傳統上市立文化歷史中心舉行）、為紀念[国际博物馆日舉行的](../Page/国际博物馆日.md "wikilink")、具[先鋒派性質的](../Page/先鋒派.md "wikilink")「博物館之夜」、河上[爵士樂節](../Page/爵士樂.md "wikilink")、攀石節和[摩托車](../Page/摩托車.md "wikilink")[接力賽](../Page/接力賽.md "wikilink")。

當地有數家[電視公司以及高度發達的](../Page/電視.md "wikilink")[電信系統](../Page/電信.md "wikilink")。城市很多地方都可使用[局域网寬頻](../Page/局域网.md "wikilink")[互聯網](../Page/互聯網.md "wikilink")。

## 教育

克市是西伯利亞的教育中心之一，規模僅次於[新西伯利亚](../Page/新西伯利亚.md "wikilink")。有超過30家高等院校（多數是[俄羅斯科學院的分支機構](../Page/俄羅斯科學院.md "wikilink")）和約200家中學。最重要的院校有：

  - [西伯利亞聯邦大學](../Page/西伯利亞聯邦大學.md "wikilink") (俄文簡寫
    *СФУ*)，成立於1963年，原為[新西伯利亞國立大學的分校](../Page/新西伯利亞國立大學.md "wikilink")，1969年獨立，后更名为克拉斯诺亚尔斯克国立大学。后合并克市多所高校后更名为西伯利亚联邦大学。
  - 克拉斯諾亞爾斯克國立科技大學 (俄文簡寫 *КГТУ*)，成立於1956年。
  - 克拉斯諾亞爾斯克國立師範大學 (俄文簡寫 *КГПУ*)，成立於1932年。
  - 西伯利亞國立科技大學 (俄文簡寫 *СйбДТУ*)，1930年成立，初稱西伯利亞林學院，為全市最古老的院校。
  - 苏卡切夫林學院，成立於1944年。

與新西伯利亞一樣，克市也設立了科學城。當中的生物物理研究所曾經在1973至85年間成功進行類似美國[生物圈二號的實驗](../Page/生物圈二號.md "wikilink")（稱為Bios）。

## 交通

克市近數十年來都有興建共三條路線的[地鐵計劃](../Page/地鐵.md "wikilink")。目前只有三個車站完工，通車日期未定。
[Krasnoyarsk_Metro_English.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Krasnoyarsk_Metro_English.png "fig:Krasnoyarsk_Metro_English.png")

## 旅遊

最著名的是國立石柱 (Stolby) 自然保護區。在470
平方公里的範圍內有無數高達100公尺、形狀各異的[花崗岩柱](../Page/花崗岩.md "wikilink")。由此亦成為[攀石愛好者的好去處](../Page/攀石.md "wikilink")。不少當地好手甚至徒手攀石，並稱為之「stolbizm」。

其他名勝包括克拉斯諾亞爾斯克水力發電站大壩、Karaulnaya山及Paraskeva Pyatnitsa教堂，各種博物館、劇院等。

## 註

<references group="註"/>

## 參考資料

## 外部連結

  - [克拉斯诺亚爾斯克旅行指南](http://www.waytorussia.net/Siberia/Krasnoyarsk/Guide.html)
  - [西伯利亞旅遊指南](http://www.sibtourguide.com)
  - [簡要城市資料](https://web.archive.org/web/20091024115923/http://tlcom.krs.ru/)
  - (俄語) [互動地圖](http://www.kraskarta.ru)
  - (俄語) [城市網上直播](http://live.krsn.ru)
  - [克拉斯诺亚爾斯克美術家畫廊](http://art.sibinet.ru)
  - [克拉斯诺亚爾斯克國立大學](https://web.archive.org/web/20060428190401/http://www.lan.krasu.ru/english/)

[К](../Category/克拉斯諾亞爾斯克邊疆區城市.md "wikilink")

1.  [Предварительная оценка численности постоянного населения на 1
    января 2017 года и в среднем за 2016 год по городским округам
    и муниципальным районам Красноярского
    края](https://web.archive.org/web/20170203162719/http://web.krasstat.gks.ru/offstat/02/3/1.8.xls)